\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage{../../share/doc/OFmacros}
\usepackage{../../share/doc/LatexMacros}
\title{オープンCAE勉強会@関西(2023年5月27日，オンライン)\\「OpenFOAMのGPU移行講習会・コンテスト」}
\author{今野 雅 / IMANO Masashi\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2023年5月27日}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\section{はじめに}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  東京大学情報基盤センターと筑波大学計算科学研究センターが共同で運営する最先端共同HPC基盤施設(JCAHPC)が次期に導入するスパコンOFP-IIは，
  NVIDIA H100及びその後継機種のGPUを中心としたシステムとなる．
  \href{https://jcahpc.github.io/gpu_porting/}{https://jcahpc.github.io/gpu\_porting/}
\item
  日本の他のスパコンもGPU中心のシステムに移行することが予想される．
\item
  OpenFOAMのGPU移行を早々に行う必要がある．
\item
  OpenFOAMのGPU移植版としては既に\href{https://github.com/SimFlowCFD/RapidCFD-dev}{RapidCFD}があるが，
  以下の問題がある．
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    Thrustライブラリを使った移植なので性能が出ない．\\
    Ref. \href{https://www.opencae.or.jp/wp-content/uploads/2018/02/sym2017_C23.pdf}{山岸孝輝:OpenFOAMのメニーコア・GPUへの対応に向けた取り組みの紹介オープンCAEシンポジウム2017}
    \begin{itemize}
    \item
      柔軟な最適化が難しい
    \item
      コンピュートケイパビリティが3.0に設定
    \item
      プロファイラ結果の解析が困難
    \end{itemize}
  \item
    かなり古いバージョン(OpenFOAM-2.3.1)の移植である．
  \item
    開発はほとんど止まっている．
  \end{itemize}
\item
  オープンCAE学会のHPC小委員会でGPU講習会をしたい．
\end{itemize}
\section{GPU講習会}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1\zh}
\item
  GPU移行の講習会案
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1\zh}
  \item
    GPU、OpenACC、ThrustなどのGPU基礎の座学
  \item
    OpenFOAM本家のHPC委員会のキャビティ・ベンチマークテストの紹介
  \item
    キャビティ・ベンチを動かすだけの最小限のOpenFOAM，RapidCFDのビルド方法
    \begin{itemize}
    \item
        \href{https://github.com/masazzz/RapidCFD-min}{最小限のRapidCFDのレポジトリ}
    \end{itemize}
  \item
    Google ColabでのOpenFOAMやRapidCFDのビルド演習
    \begin{itemize}
    \item
      Colabだと時間制限はあるが,
      ビルドやキャビティ・ベンチは動かせるだろう．
    \end{itemize}
  \item
    OpenACCを用いたOpenFOAMのGPU移植初歩
    \begin{itemize}
    \item
      OpenFOAMのv2212ではループのマクロが展開されており，
      pragmaを入れやすくなっている．\\
  \href{https://develop.openfoam.com/Development/openfoam/-/commit/454f7960b0c249e76a23b3af69439d1e175a6e4c}{https://develop.openfoam.com/Development/openfoam/-/commit/454f7960b0c249e76a23b3af69439d1e175a6e4c}
  \end{itemize}
  \end{itemize}
\item
  オープンCAE学会で「GPU講習会」を開催したら参加したい人はいますか？
\end{itemize}
\end{document}
